\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{postit}
\usepackage{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !


\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/1ere-tex/images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image


\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{3} %compteur de chapitre




\begin{document}
%\niveauclasse{1ère bac-pro}


\ifsectioncours


\chapter{Statistiques à 2 variables}
\setcounter{page}{1}
\vspace{-0.5cm}
\section{Introduction}



Une ville de France donne les chiffres du recensement de sa population : 
\vspace{0.5cm}


\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{large}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|}
\hline
Année de recensement & Nombre d'habitants \crh
2012 & 986 \crh
2013 & 1029 \crh
2014 & 1040 \crh
2015 & 1086 \crh
2016 & 1094 \crh
2017 & 1154 \crh
2018 & 1187 \crh
2019 & 1211 \crh
2020 & 1219 \crh
\end{tabularx}
\end{large}

\vspace{0.5cm}

La ville souhaite refaire la salle des fêtes. Ils veulent faire une salle en 2022 qui sera prévue assez grande pour les 15 prochaines années.\\
Un des adjoints au maire propose de viser une capacité de \textbf{1500 places} qui permettrait d'organiser la fête de la ville et de recevoir, en théorie, tous les habitants.
\vspace{0.2cm}

\problematique{Selon vous, cette proposition est-elle correctement dimensionnée ?}

\vspace{0.5cm}

Proposer une réponse à la problématique en expliquant vos recherches, vos difficultés et vos objectifs.\\

\section{Essentiel à retenir}

\cadre{\begin{itemize}
\item Une série statistique quantitative à deux variables est donnée par un couple de valeurs ($x_i ; y_i$)
\item On peut représenter chaque couple par un point sur un repère
\item L'ensemble des points forme un \textbf{nuage de points}
\item On appelle \textbf{point moyen}, noté $G$, le point de la droite de coordonnées $(\bar{x_i} ; \bar{y_i})$
\item Étudier le nuage de points permet de réaliser une \textbf{prévision} par rapport à la série
\vspace{0.2cm}

\item Si les points sont alignés on peut tracer une \textbf{droite d'ajustement affine} grâce à un outil numérique
\item \textbf{Le coefficient de corrélation} $R^2$ permet de savoir si les prévisions seront bonnes ou éloignées de la réalité. 
\MiniPostIt*[cyan]{Si $R^2 > 0.9$ alors le modèle est utilisable.}
\end{itemize}
}
\vspace{0.2cm}

\textbf{Exemple} : On note l'évolution de l'émission en $CO_2$  
\vspace{0.2cm}

\begin{minipage}{0.5\textwidth}
On donne le tableau suivant :
\vspace{0.2cm}

\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{|C|C|C|}
\hline
Année & Rang & Gt$CO_2$ \crh
2006 & 1 & 30.69 \crh
2007 & 2 & 31.31 \crh
2008 & 3 & 32.08\crh
2009 & 4 & 32.30\crh
2010 & 5 & 33.54\crh
2011 & 6 & 34.68\crh
2012 & 7 & 35.14\crh
2013 & 8 & 35.73\crh
2014 & 9 & 35.95\crh

\end{tabularx}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\begin{tikzpicture}


\begin{axis}[axis x line=bottom, axis y line = left, grid=major, xlabel={Rang}, ylabel={Gt$CO_2$},
xmin=0, xmax=15, ymin=25, ymax=50]

\addplot[forget plot,only marks] table[x=rang,y=co2]{txtplot/stats2var1.txt};
\addplot[no marks, color=red] table[y={create col/linear regression={y=co2}}] 
    {txtplot/stats2var1.txt};
\addlegendentry{%
$y=\pgfmathprintnumber{\pgfplotstableregressiona} \cdot x
\pgfmathprintnumber[print sign]{\pgfplotstableregressionb}$}
\addplot[no marks,red,domain=9:15]{\pgfplotstableregressiona*x+\pgfplotstableregressionb};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\vspace{0.3cm}

\begin{minipage}{0.75\textwidth}
\problematique{Comment prévoir l'évolution de l'émission de $CO_2$ en 2020 à l'aide du nuage de points?}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
\begin{center}
\qrcode[height=2cm]{https://tube-sciences-technologies.apps.education.fr/w/qkt7z3QZLUvF1iZikr5ork}
\vspace{0.2cm}

{\scriptsize Tuto calculatrice}
\end{center}
\end{minipage}

%\newpage
%
%\section{Utilisation des outils numériques}
%
%L'obtention du nuage de point peut être fait à la main mais on utilisera souvent un outil numérique : 
%\begin{itemize}
%\item Calculatrice graphique en mode statistiques
%\item Logiciel tableur (LibreOffice ou Excel)
%\item Logiciel mathématiques (Geogebra)
%\end{itemize}
%
%L'avantage de l'outil numérique : gain de temps et obtention facile de l'équation de la droite d'ajustement.
%
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=0.4]{ajustements/stats2vargeo.png}
%\end{center}
%Traitement des données précédentes avec Geogebra : affichage de $R^2$, de l'équation et d'un outil de calcul direct.
%
%\vspace{0.5cm}
%
%Procédure sur calculatrice : 
%\vspace{0.3cm}
%
%\begin{center}
%\qrcode[height=3cm]{https://tube-sciences-technologies.apps.education.fr/w/qkt7z3QZLUvF1iZikr5ork}
%\end{center}


\fi
\ifsectionexos
\newpage

\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\exo{} Le chiffre d'affaire d'une entreprise a été relevé sur plusieurs trimestres selon l'évolution :
\vspace{0.2cm}

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{|C|C|C|}
\hline
Trimestre & Rang & CA (k\euro{}) \crh
T2 2014 & 1 & 18.1 \crh
T3 2014 & 2 & 19.5 \crh
T4 2014 & 3 & 20\crh
T1 2015 & 4 & 20.6\crh
T2 2015 & 5 & 22.3\crh
T3 2015 & 6 & 24.7\crh
\end{tabularx}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Sur feuille - Représenter manuellement le nuage de points de cette série;
\item Déterminer les coordonnées du point moyen G de cette série.
\item Tracer la droite d'approximation affine pour ce nuage de points;
\item Vérifier que l'équation de la droite d'ajustement est proche de $f(x)=1.20x+16.67$
\item Donner (à l'aide de la calculatrice) la valeur du coefficient $R^2$. Justifier que le modèle est valide.
\item Utiliser les résultats précédents pour prévoir le CA au premier trimestre 2016 (T1 2016).
\end{enumerate}
\begin{correction} On trouve un $R^2 = 0.9301$
\vspace{0.2cm}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]


\begin{axis}[axis x line=bottom, axis y line = left, grid=major, xlabel={Rang}, ylabel={CA},
xmin=0, xmax=10, ymin=15, ymax=35]

\addplot[forget plot,only marks] table[x=rang,y=CA]{txtplot/stats2var2.txt};
\addplot[no marks, color=red] table[y={create col/linear regression={y=CA}}] 
    {txtplot/stats2var2.txt};
\addlegendentry{%
$y=\pgfmathprintnumber{\pgfplotstableregressiona} \cdot x
\pgfmathprintnumber[print sign]{\pgfplotstableregressionb}$}
\addplot[no marks,red,domain=6:12]{\pgfplotstableregressiona*x+\pgfplotstableregressionb};
\addplot[only marks, blue, mark=x] (8,26.27);
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Le T1 2016 correspond au rang 8, voir graphique point en bleu : 26.27k\euro{} (on retrouve par le calcul le résultat exact en utilisant l'équation)


\end{correction}

\finexo
%\vspace{0.5cm}

\exo{} Le cout de revient d'une location de vélo en fonction de la durée d'utilisation (en jours) a été relevée :
\vspace{0.2cm}

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{|C|C|C|}
\hline
Durée (J) & Rang & Cout (\euro{})  \crh
0.5 & 1 & 8 \crh
1 & 2 & 12 \crh
2 & 3 & 20\crh
3 & 4 & 26\crh
5 & 5 & 35\crh
7 & 6 & 42\crh
\end{tabularx}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Sur feuille représenter le nuage de points de cette série.
\item Déterminer $G$ le point moyen de cette série et le placer sur le repère.
\item Représenter la droite d'approximation affine pour ce nuage de points
\item Déterminer l'équation de la droite d'ajustement.
\item Donner la valeur du coefficient $R^2$ à l'aide de la calculatrice. Le modèle est-il valide ? Justifier.
\item Utiliser les résultats précédents pour prévoir le coût de revient pour 2 semaines (14 jours) qui correspondrait au rang 10.
\end{enumerate}
\begin{correction} On trouve un $R^2 = 0.9915$
\vspace{0.2cm}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.25]


\begin{axis}[axis x line=bottom, axis y line = left, grid=major, xlabel={Rang}, ylabel={cout},
xmin=0, xmax=15, ymin=0, ymax=100]

\addplot[forget plot,only marks] table[x=rang,y=cout]{txtplot/stats2var3.txt};
\addplot[no marks, color=red] table[y={create col/linear regression={y=cout}}] 
    {txtplot/stats2var3.txt};
\addlegendentry{%
$y=\pgfmathprintnumber{\pgfplotstableregressiona} \cdot x
\pgfmathprintnumber[print sign]{\pgfplotstableregressionb}$}
\addplot[no marks,red,domain=6:11]{\pgfplotstableregressiona*x+\pgfplotstableregressionb};
\addplot[only marks, blue, mark=x] (10,69.33);
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
On trouve un montant pour le rang 10 de 69.33\euro{}

\newpage
\end{correction}

\finexo

\vspace{0.2cm}


\exo{} On a relevé durant 6 mois le nombre de passagers transportés par une ligne de train "low cost" :
\vspace{0.1cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|}
\hline
Mois & Février & Mars & Avril & Mai & Juin & Juillet \crh
Rang & 1 & & & & & \crh
Passagers & 1220 & 1400 & 1610 & 1815 & 2040 & 2385 \crh
\end{tabularx}

\problematique{Déterminer le mois où la capacité maximale de 3000 sera atteinte.}

\begin{correction}
Le nuage de point et la droite de régression : $R^2 = 0.9874$ $f(x)=227.14x+950$
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.4]


\begin{axis}[axis x line=bottom, axis y line = left, grid=major, xlabel={Rang}, ylabel={passagers},
xmin=0, xmax=12, ymin=1200, ymax=4000, xstep=1]

\addplot[forget plot,only marks] table[x=rang,y=passagers]{txtplot/stats2var4.txt};
\addplot[no marks, color=red] table[y={create col/linear regression={y=passagers}}] 
    {txtplot/stats2var4.txt};
\addlegendentry{%
$y=\pgfmathprintnumber{\pgfplotstableregressiona} \cdot x
\pgfmathprintnumber[print sign]{\pgfplotstableregressionb}$}
\addplot[no marks,red,domain=6:11]{\pgfplotstableregressiona*x+\pgfplotstableregressionb};
\addplot[only marks, blue, mark=x] (9.02,3000);
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Par une lecture graphique on atteint 3000 passagers au rang 9 ce qui donnerait octobre.

\end{correction}
\finexo


\exo{} Les années de statistiques de la sécurité routière ont montrées qu'une diminution de la vitesse contribue à la baisse du nombre d'accidents mais aussi à l'économie de carburants. Les consommations pour un modèle de voiture sont données ci-dessous par année :
\vspace{0.1cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|C|C|C|C|}
\hline
Année & 1998 & 1999 & 2000 & 2001 & 2002 & 2003 & 2004 & 2005 & 2006 & 2007 \crh
Rang & 1 & & & & &&&&&\crh
{\scriptsize Conso L/\SI{100}{\kilo\meter}} & 8.49 & 8.38 & 8.30 & 8.34 & 8.32 & 8.13 & 8.19 & 8.09 & 7.95 & 7.83 \crh
\end{tabularx}

\problematique{Déterminer la consommation théorique pour 2010.}

\begin{correction}
Le nuage de point et la droite de régression : $R^2 = 0.9101$ $f(x)=-0.0645x+8.56$
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.4]


\begin{axis}[axis x line=bottom, axis y line = left, grid=major, xlabel={Rang}, ylabel={conso},
xmin=0, xmax=15, ymin=5, ymax=10]

\addplot[forget plot,only marks] table[x=rang,y=conso]{txtplot/stats2var5.txt};
\addplot[no marks, color=red] table[y={create col/linear regression={y=conso}}] 
    {txtplot/stats2var5.txt};
\addlegendentry{%
$y=\pgfmathprintnumber{\pgfplotstableregressiona} \cdot x
\pgfmathprintnumber[print sign]{\pgfplotstableregressionb}$}
\addplot[no marks,red,domain=10:15]{\pgfplotstableregressiona*x+\pgfplotstableregressionb};
\addplot[only marks, blue, mark=x] (13,7.72);
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Par une lecture graphique on trouve pour le rang 13 une conso de 7.72 (calcul avec la fonction)
\newpage
\end{correction}
\finexo

\vspace{-0.5cm}

\exo{} Un chef d'entreprise reçoit une demande de véhicule de fonction et étudie la faisabilité de l'opération. On enregistre sur une feuille de calcul le tableau ci-dessous donnant le prix de revient au kilomètre (PRK) en fonction de la puissance fiscale (CV) du véhicule.
\vspace{0.1cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|}
\hline
Puissance (CV) & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 \crh
PRK & 0.508 & 0.565 & 0.591 & 0.617 & 0.675\crh
\end{tabularx}

\problematique{Déterminer la puissance maximale pour un PRK de 0.78\euro{}.}

\begin{correction}
Le nuage de point et la droite de régression : $R^2 = 0.974$ et  $f(x)=0.0386x+0.3596$
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.4]


\begin{axis}[axis x line=bottom, axis y line = left, grid=major, xlabel={cv}, ylabel={prk},
xmin=3, xmax=11, ymin=0.4, ymax=1.2]

\addplot[forget plot,only marks] table[x=cv,y=prk]{txtplot/stats2var6.txt};
\addplot[no marks, color=red] table[y={create col/linear regression={y=prk}}] 
    {txtplot/stats2var6.txt};
\addlegendentry{%
$y=\pgfmathprintnumber{\pgfplotstableregressiona} \cdot x
\pgfmathprintnumber[print sign]{\pgfplotstableregressionb}$}
\addplot[no marks,red,domain=8:12]{\pgfplotstableregressiona*x+\pgfplotstableregressionb};
\addplot[only marks, blue, mark=x] (10.89,0.78);
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Par une lecture graphique on trouve pour le rang 10.89 un prk de 0.78 donc on doit prendre 10 et pas 11 

\end{correction}
\finexo

\vspace{-0.5cm}
\exo{} Pour aller plus loin
\vspace{0.2cm}

Après un accident nucléaire à Fukushima, des mesures de radioactivité ont été faites à intervalle de temps régulier. Dans le tableau suivant, le rang 1 correspond au premier jour de l'accident (jour 0) puis le rang 2 une semaine plus tard, le rang 3 à deux semaines etc.
\vspace{0.2cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|}
\hline
Rang  & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \crh
\% d'activité radioactive & 100 & 61 & 37 & 22 & 14 & 7\crh
\end{tabularx}

\begin{enumerate}
\item Proposer une méthode permettant d'évaluer la radioactivité au bout de 10 semaines
\item Cette méthode permet-elle de déterminer le nombre de semaines nécessaires pour atteindre une activité égale à 0.1\% ?
\item Mettre en \oe{}uvre votre méthode. Que pouvez vous dire ?
\end{enumerate}
\vspace{0.2cm}

Dans ce genre de cas, l'ajustement affine ne convient pas, il est parfois possible de linéariser la série en utilisant la fonction logarithme (touche LOG) de la calculatrice.
\vspace{0.2cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|}
\hline
Rang  & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \crh
 $y_i$ & 100 & 61 & 37 & 22 & 14 & 7\crh
$log(y_i)$ & 2 & &&&& \crh
\end{tabularx}

\begin{enumerate}
\item[4.] Compléter le tableau
\item[5.] Reprendre la méthode classique avec les lignes 1 et 3 de ce tableau et conclure.
\end{enumerate}

\begin{correction}
La méthode classique consiste à représenter le nuage de points correspond à la série puis à extrapoler.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.4]


\begin{axis}[axis x line=bottom, axis y line = left, grid=major, xlabel={rang}, ylabel={act},
xmin=0, xmax=15, ymin=0, ymax=110]

\addplot[only marks] table[x=rang,y=act]{txtplot/stats2var7.txt};

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
On remarque que les points ne sont pas du tout alignés et qu'ils ne forment pas une droite, le modèle d'ajustement linéaire ne convient pas.
\vspace{0.2cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|}
\hline
Rang  & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \crh
 $y_i$ & 100 & 61 & 37 & 22 & 14 & 7\crh
$log(y_i)$ & 2 & 1.79&1.57&1.34&1.15&0.85 \crh
\end{tabularx}
\vspace{0.2cm}

Traçons le nuage de points associé à ce nouveau tableau
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.4]


\begin{axis}[axis x line=bottom, axis y line = left, grid=major, xlabel={rang}, ylabel={log y},
xmin=0, xmax=15, ymin=-1.5, ymax=3]

\addplot[forget plot,only marks] table[x=rang,y=log_y]{txtplot/stats2var8.txt};
\addplot[no marks, color=red] table[y={create col/linear regression={y=log_y}}] 
    {txtplot/stats2var8.txt};
\addlegendentry{%
$y=\pgfmathprintnumber{\pgfplotstableregressiona} \cdot x
\pgfmathprintnumber[print sign]{\pgfplotstableregressionb}$}
\addplot[no marks,red,domain=6:15]{\pgfplotstableregressiona*x+\pgfplotstableregressionb};
\addplot[only marks, blue, mark=x] (14.08,-1);
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Ce modèle semble beaucoup plus adapté, on peut tracer la droite de régression et le coefficient est $R^2=0.99$\\
On projette pour obtenir l'activité au bout de 10 semaines (rang 11) et on obtient grâce à l'équation un $log y_{11} = -0.2429$ que l'on repasse en "normal" via la fonction $10^{-0.2429} = 0.57$\% d'activité.
\vspace{0.1cm}

Pour le $0.1$\% il faut d'abord calculer le log de l'activité : $\log 0.1 = -1$ puis résoudre l'équation $-1=-0.23x + 2.24$ ce qui donne $x=14.08$ donc au rang 15 ce qui donne la semaine 16 (ou 15) après l'accident.

\vspace{0.2cm}

La fonction logarithme décimal
\end{correction}
\finexo

\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi

\end{document}